\documentclass{42-fr}
\newcommand\qdsh{\texttt{42sh}}



%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                               Prologue                                       %
%                                                                              %
%******************************************************************************%

\begin{document}
\title{La Norme}
\subtitle{Version 3}

\summary
{
    Ce document décrit La Norme C en vigueur à 42. Une norme de programmation 
    définit un ensemble de règles régissant l’écriture d’un code. 
    La Norme s'applique par défaut à tous les projets C du
    Cercle Intérieur, et à tout projet où elle est spécifiée.
    
}

\maketitle

\tableofcontents



%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                                 Avant-propos                                 %
%                                                                              %
%******************************************************************************%
\chapter{Avant-propos}

    La Norminette est en Python et est open source.\\
    Vous pouvez en consulter les sources ici : https://github.com/42School/norminette.\\
    Les Pull Requests, suggestions et Issues sont les bienvenues !

%******************************************************************************%
%                                                                              %
%                                 Norme                                        %
%                                                                              %
%******************************************************************************%
\chapter{La Norme}


%******************************************************************************%
%                         Conventions de denomination                          %
%******************************************************************************%
    \section{Conventions de dénomination}

        \begin{itemize}

            \item Un nom de structure doit commencer par
                \texttt{s\_}.

            \item Un nom de typedef doit commencer par
                \texttt{t\_}.

            \item Un nom d’union doit commencer par \texttt{u\_}.

            \item Un nom d’enum doit commencer par \texttt{e\_}.

            \item Un nom de globale doit commencer par \texttt{g\_}.

            \item Les noms de variables, de fonctions doivent être composés exclusivement de 
                minuscules, de chiffres et de '\_' (Unix Case).

            \item Les noms de fichiers et de répertoires doivent être composés exclusivement de
                minuscules, de chiffres et de '\_' (Unix Case).

            \item Les caractères ne faisant pas partie de la table ASCII standard 
                ne sont pas autorisés.

            \item Les variables, fonctions, et tout autre identifiant doivent être en Snake Case.
                ( En minuscules et en les séparant par des underscore )

            \item Tous les identifiants (fonctions, macros, types, variables, etc) 
                doivent être en anglais.

            \item Les objets (variables, fonctions, macros, types, fichiers ou répertoires) 
                doivent avoir les noms les plus explicites ou mnémoniques possibles.
            
            \item L'utilisation de variables globales qui ne sont pas \texttt{const} et \texttt{static} est interdite 
                dans un projet où ce n’est pas explicitement autorisé.

            \item Le fichier doit être compilable. Un fichier qui ne compile pas n'est 
                pas censé passer La Norme.
        \end{itemize}
\newpage

%******************************************************************************%
%                                  Formatage                                   %
%******************************************************************************%
    \section{Formatage}

            \begin{itemize}

                \item Vous devez indenter votre code avec des tabulations de la taille de 4 espaces. 
                    Ce n’est pas équivalent à 4 espaces, ce sont bien des tabulations.

                \item Chaque fonction doit faire au maximum 25 lignes 
                    sans compter les accolades du bloc de la fonction.

                \item Chaque ligne ne peut pas faire plus de 80 colonnes, commentaires compris. 
                    Une tabulation ne compte pas pour une colonne, mais bien pour les \texttt{n} espaces qu’elle représente.

                \item Chaque fonction doit être séparée par une ligne vide de la suivante. 
                    Tout commentaire ou préprocesseur peut se trouver juste au-dessus
                    de la fonction. Le saut de ligne se trouve après la fonction précédente.

                \item Une seule instruction par ligne

                \item Une ligne vide doit être vide. Elle ne doit pas contenir d’espace ou de tabulation.

                \item Une ligne ne doit jamais se terminer par des espaces ou des tabulations.

                \item Vous ne pouvez pas avoir 2 espaces à la suite.

                \item Quand vous rencontrez une accolade, ouvrante ou fermante, 
                    ou une fin de structure de contrôle, vous devez retourner à la ligne.

                \item Chaque virgule ou point-virgule doit être suivi d’un espace, sauf en fin de ligne.

                \item Chaque opérateur et opérande doivent être séparés par un seul espace.

                \item Chaque mot-clé en C doit être suivi d’un espace, sauf pour ceux
                    de type (comme \texttt{int}, \texttt{char}, \texttt{float}, etc.) ainsi que \texttt{sizeof}.

                \item Chaque déclaration de variable doit être indentée sur la même colonne.

                \item Les étoiles des pointeurs doivent être collées au nom de la variable.

                \item Une seule déclaration de variable par ligne

                \item On ne peut faire une déclaration et une initialisation sur une même ligne,
                    à l’exception des variables globales (quand elles sont permises) et des variables statiques.

                \item Les déclarations doivent être en début de fonction et doivent être séparées 
                    de l’implémentation par une ligne vide.

                \item Aucune ligne vide ne doit être présente au milieu des déclarations ou de l’implémentation.

                \item La multiple assignation est interdite.

                \item Vous pouvez retourner à la ligne lors d’une même instruction ou structure de
                    contrôle, mais vous devez rajouter une indentation par accolade ou opérateur
                    d’affectation. Les opérateurs doivent être en début de ligne.

                \item Les structures de contrôle (\texttt{if}, \texttt{while}...) doivent avoir des accolades, à moins qu'elles
                    ne contiennent une seule ligne.
                
                \item Les accolades qui suivent les fonctions, les déclarateurs ou les structures de contrôle doivent être précédées et suivies d'une nouvelle ligne.

            \end{itemize}

            Exemple:
            \begin{42ccode}
int             g_global;
typedef struct  s_struct
{
    char    *my_string;
    int     i;
}               t_struct;
struct          s_other_struct;

int     main(void)
{
    int     i;
    char    c;

    return (i);
}
            \end{42ccode}
            \newpage

%******************************************************************************%
%                            Parametres de fonction                            %
%******************************************************************************%
    \section{Fonctions}

        \begin{itemize}

            \item Une fonction prend au maximum 4 paramètres nommés.

            \item Une fonction qui ne prend pas d’argument doit explicitement être prototypée 
                avec le mot \texttt{void} comme argument.

            \item Les paramètres des prototypes de fonctions doivent être nommés.

            \item Chaque définition de fonction doit être séparée par une ligne vide de la suivante.

            \item Vous ne pouvez déclarer que 5 variables par bloc au maximum.

            \item Le retour d’une fonction doit se faire entre parenthèses.

            \item Chaque fonction doit avoir une seule tabulation entre son type
                de retour et son nom.

            \begin{42ccode}
int my_func(int arg1, char arg2, char *arg3)
{
    return (my_val);
}

int func2(void)
{
    return ;
}
            \end{42ccode}

        \end{itemize}
        \newpage


%******************************************************************************%
%                        Typedef, struct, enum et union                        %
%******************************************************************************%
    \section{Typedef, struct, enum et union}

        \begin{itemize}

            \item Vous devez mettre une tabulation lorsque vous déclarez une \texttt{struct}, \texttt{enum} ou \texttt{union}.

            \item Lors de la déclaration d’une variable de type \texttt{struct}, \texttt{enum} ou \texttt{union},
                vous ne mettrez qu’un espace dans le type.

            \item Lorsque vous déclarez une \texttt{struct}, \texttt{union} ou \texttt{enum} avec un \texttt{typedef},
                toutes les règles s’appliquent.
            
            \item Les noms de \texttt{typedef} doivent être précédés d'une tabulation.

            \item Vous devez indenter tous les noms de structures sur la même colonne.

            \item Vous ne pouvez pas déclarer une structure dans un fichier .c.

        \end{itemize}
        \newpage


%******************************************************************************%
%                                   Headers                                    %
%******************************************************************************%
    \section{Headers}

        \begin{itemize}

            \item Seuls les inclusions de headers (système ou non),
                les déclarations, les \texttt{defines}, les prototypes et les macros
                sont autorisés dans les fichiers headers.

            \item Tous les \texttt{includes} doivent se faire au début du fichier.

            \item Vous ne pouvez pas inclure de fichier C.

            \item On protègera les headers contre la double inclusion. Si le fichier est
            \texttt{ft\_foo.h}, la macro témoin est \texttt{FT\_FOO\_H}.

            \item Une inclusion de header (.h) dont on ne se sert pas est interdite.

            \item Toute inclusion de header doit être justifiée autant dans un \texttt{.c}
                que dans un \texttt{.h}.

        \end{itemize}

        \begin{42ccode}
#ifndef FT_HEADER_H
# define FT_HEADER_H
# include <stdlib.h>
# include <stdio.h>
# define FOO "bar"

int g_variable;
struct s_struct;

#endif
        \end{42ccode}
        \newpage

%******************************************************************************%
%                           Macros et pre-processeur                           %
%******************************************************************************%
    \section{Macros et Préprocesseur}

        \begin{itemize}

            \item Les constantes de préprocesseur (or \texttt{\#define}) que vous créez ne doivent
                être utilisées que pour associer des valeurs littérales et constantes, et rien d’autre.
            \item Les \texttt{\#define} érigés dans le but de contourner la norme et/ou obfusquer
                du code interdit par la norme sont interdites. 
                Ce point doit être vérifiable par un humain.
            \item Vous pouvez utiliser les macros présentes dans les bibliothèques standards,
                si ces dernières sont autorisées dans le projet ciblé.
            \item Les macros multilignes sont interdites.
            \item Seuls les noms de macros sont en majuscules.
            \item Il faut indenter les caractères qui suivent un \texttt{\#if}, \texttt{\#ifdef}
                ou \texttt{\#ifndef}.

        \end{itemize}
        \newpage


%******************************************************************************%
%                             Choses interdites !                              %
%******************************************************************************%
    \section{Choses Interdites !}

        \begin{itemize}

            \item Vous n’avez pas le droit d’utiliser  :

                \begin{itemize}

                    \item \texttt{for}
                    \item \texttt{do...while}
                    \item \texttt{switch}
                    \item \texttt{case}
                    \item \texttt{goto}

                \end{itemize}

            \item Les opérateurs ternaires, comme \texttt{?}.

            \item Les tableaux à taille variable (VLA - Variable Length Array).

            \item Les types implicites dans les déclarations de variable.

        \end{itemize}
        \begin{42ccode}
    int main(int argc, char **argv)
    {
        int     i;
        char    string[argc]; // Tableau a taille variable (VLA)

        i = argc > 5 ? 0 : 1 // Ternaire
    }
        \end{42ccode}
        \newpage

%******************************************************************************%
%                                 Commentaires                                 %
%******************************************************************************%
    \section{Commentaires}

        \begin{itemize}

            \item Il ne doit pas y avoir de commentaires dans le corps des fonctions.
                Les commentaires doivent se trouver à la fin d'une ligne ou sur leur propre ligne.

            \item Vos commentaires doivent être en anglais et utiles.

            \item Les commentaires ne peuvent pas justifier une fonction bâtarde.

        \end{itemize}
        \newpage


%******************************************************************************%
%                                 Les fichiers                                 %
%******************************************************************************%
    \section{Les fichiers}

        \begin{itemize}

            \item Vous ne pouvez pas inclure un \texttt{.c}.

            \item Vous ne pouvez pas avoir plus de 5 définitions de fonctions dans un \texttt{.c}.

        \end{itemize}
        \newpage


%******************************************************************************%
%                                   Makefile                                   %
%******************************************************************************%
    \section{Makefile}

            Les Makefile ne sont pas vérifiés pas La Norminette.
            Ils doivent être vérifiés par un humain pendant l'évaluation.
            \begin{itemize}

                \item Les règles \texttt{\$(NAME)}, \texttt{clean}, \texttt{fclean}, \texttt{re} et \texttt{all}
                    sont obligatoires.

                \item Le projet est considéré comme non fonctionnel si le Makefile "relink".

                  \item Dans le cas d’un projet multibinaire, en plus des règles précédentes,
                    vous devez avoir une règle \texttt{all} compilant les deux binaires ainsi qu’une règle
                    spécifique à chaque binaire compilé.
                
                  \item Dans le cas d’un projet faisant appel à une bibliothèque de fonctions
                    (par exemple une \texttt{libft}), votre makefile doit compiler
                    automatiquement cette bibliothèque.

                  \item Les sources nécessaires à la compilation de votre programme doivent être
                    explicitement citées dans votre Makefile.

            \end{itemize}



\end{document}
%******************************************************************************%
